\documentclass[ngerman]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{courier}
\usepackage[scaled=.92]{helvet}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[breaklinks,colorlinks]{hyperref}
\usepackage{microtype}
\begin{document}
% Der Text wurde auf https://pads.ccc.de/PM-KS-MV2013 zusammen
% erstellt.

\section*{Der Hackspace Jena präsentiert sich bei der Langen Nacht der
Wissenschaften}


\begin{abstract}
  Der Hackspace Jena e.V. präsentiert sich den Besuchern zur Langen
  Nacht der Wissenschaften. Die Jenaer Hacker zeigen am nächsten
  Freitag einfache Elektronikbasteleien zum Mitmachen und erklären,
  wie sich jeder vor Ausspähung im Internet schützen kann.
\end{abstract}

Der Verein ist der Treffpunkt der Jenaer Hacker und stellt in der
Krautgasse~26 einen offenen Raum, den »Krautspace«, für
technikbezogene Experimente und Wissensvermittlung zur Verfügung. Am
vergangenen Wochenende fand die Mitgliederversammlung mit
Vorstandswahl statt. Der Jenaer Datenschutzexperte und Buchautor Jens
Kubieziel wurde zum neuen Vorsitzenden gewählt. Felix Kästner und
Martin Neß übernehmen die Aufgabe des Schriftführers
bzw. Schatzmeisters.

Kubieziel versprach nach seiner Wahl, den eingeschlagenen Weg
fortzusetzen: »Unser Hauptanliegen ist die Verbreitung von Wissen über
neue Technologien. Wer damit souverän umgehen will, muss sich über
Chancen und Risiken im Klaren sein.« Der Verein führt regelmäßig
Veranstaltungen durch. Diese reichen von Elektronikbasteleien über die
Mitarbeit am freien Betriebssystem GNU/Linux bis hin zu
abwechslungsreichen Brettspielabenden. Alle Interessierten sind
herzlich zu den Veranstaltungen eingeladen. Auf \url{https://krautspace.de/}
sind die nächsten Veranstaltungen zu finden.

Mit der Langen Nacht der Wissenschaften steht ein wichtiges Ereignis
für die Stadt Jena und den Hackspace Jena e.V. kurz bevor. In der
Stadt gibt es zahlreiche Vorführungen. Der Krautspace zeigt einen Teil
seiner Bandbreite. Kinder und Jugendliche können im Labor aus
elektronischen Bauteilen kleine Figuren basteln. Erwachsene erfahren
in einem Praxisworkshop, wo die Gefahren im Internet lauern und wie
sie sich davor schützen können.

Die Mitglieder des Hackspace freuen sich auf Ihren Besuch. Der
Krautspace steht aber auch an anderen Tagen allen offen. Kommen Sie
vorbei, schauen Sie uns über die Schulter oder machen Sie selbst
mit.

\rule{.5\paperwidth}{.4pt}

Ansprechpartner: Jens Kubieziel, E-Mail: \url{office@krautspace.de},
Telefon: 01\,63~61\,56\,198
\end{document}
