\documentclass[fontsize=12pt,paper=a4,DIN]{scrlttr2}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}

% Setzen der Absenderadresse
\setkomavar{fromaddress}{%
Hackspace Jena e.V.\\
Krautgasse 26\\
07743 Jena}
\setkomavar{fromname}{Der Hackspace Jena e.\,V.}
\setkomavar{fromemail}{office@hackspace-jena.de}
\setkomavar{place}{Jena}
\setkomavar{signature}{Irgendein Vertreter}

%KOMAscript schön machen
\KOMAoptions{headsepline,%
pagenumber=topright,%
fromalign=center,%
fromrule=on,%
foldmarks=off,%
backaddress=off,%
firstfoot=off,
locfield=wide,%
enlargefirstpage=on,%
parskip=half%
}

\addtokomafont{fromname}{\Large}
\makeatletter
\@setplength{locwidth}{.5\textwidth}
\makeatother

\setkomavar{location}{\raggedleft
  \usekomavar*{fromemail}\usekomavar{fromemail}\\
  %\usekomavar*{fromphone}\usekomavar{fromphone}\par
}


\begin{document}

\firstfoot{%
\hrule
\smallskip{}
\parbox[t]{\linewidth}{\footnotesize
\begin{tabular}{llll}
  \usekomavar{fromname} & Tel.: \usekomavar{fromphone} &\textbf{Bankverbindung} & \\
  Postfach 100 132 & & Kontonummer: 3 183 912 & Inhaber: Hackspace Jena e.V.\\
  07701 Jena & E-Mail: \usekomavar{fromemail} &  Bankleitzahl: 830 944 95 & Ethikbank Eisenberg\\
\end{tabular}%
}%
}


\begin{letter}{Nachbarn \\ der Krautgasse 26}

\setkomavar{subject}{Internet im Haus Krautgasse 26 zu Jena}

\opening{Liebe Nachbarn,}

Ende August sind wir, der Hackspace Jena e.\,V., im ersten Stock 
gegenüber dem CVJM eingezogen. Aktuell stellt sich uns die Frage 
nach einer Internetverbindung. Eine Anfrage bei 1\&1 erbrachte 
lediglich ein Angebot über eine volumenbeschränkte 
Mobilfunkverbindung.

Wir möchten Sie fragen, ob Sie bereits über einen Internetanschluss 
verfügen, und wenn ja, mit welcher Bandbreite und zu welchen 
Konditionen. Von unserer Seite besteht Interesse daran, einen 
Anschluss, eventuell auch einen neu eingerichteten, zu teilen. Über 
eine Antwort von Ihnen würden wir uns sehr freuen, selbst wenn bei 
Ihnen kein Interesse am Teilen eines Anschlusses besteht. Vielen 
Dank vorab dafür.

\textbf{Zum Hackspace Jena e.\,V.} 

Wir sind ein Verein, der mit dem neuen "`Krautspace"' einen Raum für 
technisch Interessierte anbietet, wo auch Informations- und 
Weiterbildungsveranstaltungen stattfinden. Beispielsweise gab es 
parallel zu den Studieneinführungstagen im Rahmen der 
"`Hackerfahrschule"' Vorträge über so unterschiedliche Themen wie 
Anonymität im Netz, Textsatz und Versionskontrollsysteme.

Weitere Informationen über unseren Verein und aktuelle 
Veranstaltungen finden Sie auf der Seite 
\url{https://www.krautspace.de}. Beispielsweise findet dienstagabends um 
20 Uhr regelmäßig ein offenes Treffen in unseren Räumlichkeiten 
statt. Sie sind herzlich eingeladen, vorbeizukommen und sich 
persönlich ein Bild unseres Vereins zu machen.

\closing{Mit freundlichen Grüßen}

\end{letter}
\end{document}
