\documentclass[fontsize=12pt,paper=a4,DIN]{scrlttr2}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Setzen der Absenderadresse
\setkomavar{fromaddress}{%
Frank Lanitz
Mühlenstraße 9
07745 Jena}
\setkomavar{fromname}{Hackspace Jena e.V.}
%\setkomavar{fromname}{Frank Lanitz}
\setkomavar{fromemail}{office@hackspace-jena.de}
\setkomavar{fromphone}{+49 (0)152 047 352 63}
\setkomavar{place}{Jena}
\setkomavar{signature}{Frank Lanitz \\ Hackspace Jena e.\,V.}

%KOMAscript schön machen
\KOMAoptions{headsepline,%
pagenumber=topright,%
fromalign=center,%
fromrule=on,%
foldmarks=off,%
backaddress=off,%
firstfoot=off,
locfield=wide,%
enlargefirstpage=on,%
parskip=half%
}

\addtokomafont{fromname}{\Large}
\makeatletter
\@setplength{locwidth}{.5\textwidth}
\makeatother

\setkomavar{location}{\raggedleft
  \usekomavar*{fromemail}\usekomavar{fromemail}\\
  \usekomavar*{fromphone}\usekomavar{fromphone}\par
}

\date{3. November 2012}

\begin{document}

\begin{letter}{Finanzamt Jena \\
z.Hd. Frau Zeidler \\
07740 Jena}

\setkomavar{subject}{Anfrage bzgl. Vorabprüfung einer Satzungsänderung}

\opening{Sehr geehrte Frau Zeidler, sehr geehrte Damen und Herren,}

Im Januar 2012 gründeten wir den Hackspace Jena e.\,V., einem Verein 
der einen Raum für technisch Interessierte anbietet, in dem auch 
Informations- und Weiterbildungsveranstaltungen stattfinden. 
Beispielsweise gab es parallel zu den Studieneinführungstagen der 
Friedrich-Schiller-Universität im Rahmen der »Hackerfahrschule« 
Vorträge über unterschiedliche Themen wie Anonymität im Netz, 
Textsatz und Versionskontrollsysteme.

Um unsere Ideen noch besser umsetzen zu können, ist eines unserer 
Ziele die Anerkennung als gemeinnützer Verein. In Vorbereitung 
dieser wollen wir am 1.12. eine Mitgliederversammlung durchführen, 
in der wir über eine Satzungsänderung beraten werden. So soll unter 
Anderem über die im Anhang dieses Schreibens beigefügten Änderungen 
beraten werden. Diese basieren auf einer Rückmeldung aus Ihrem Hause 
zur aktuell gültigen Version vom 29.1.2012. 

Um eine weitere satzungsbedingte Iteration zu vermeiden, würden wir 
uns jetzt schon über eine Vorabprüfung, in wie weit die 
aktualisierte Satzung prinzipiell den Anforderungen an die 
Gemeinnützigkeit gerecht wird, freuen. 


Vielen Dank bereits im Voraus für Ihre Bemühungen.

\closing{Mit freundlichen Grüßen}
\encl{Satzungsänderungen}
\end{letter}
\end{document}
